\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/bts-tex/Images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image


\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre




\begin{document}





\ifsectioncours


\chapter{Fonctions - Partie 1}
\setcounter{page}{1}



\begin{objectifs}{}

\begin{itemize}
\item Maîtriser la notation fonctionnelle;
\item Passer d'une forme de représentation à une autre;
\item Calcul d'images, antécédents, fonction dérivée.
\end{itemize}

\end{objectifs}

\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]
\section{Fonction}

Les fonctions vont représenter une énorme partie des objets étudiés en mathématique pendant les deux années de BTS. Il est important de bien comprendre les bases (le but de ce chapitre) pour aborder ensuite les notions plus techniques.


\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
	\draw ([xshift=17cm,yshift=-7.25cm]current page.north west) node {\begin{PostIt}[RappelPostIt=NoteY,Largeur=6cm,DecalAttache=-1,Inclinaison=10]<center>
{\footnotesize \textbf{A quoi ça sert ?} \\ Dureté du béton en fonction du temps de séchage, volume d'eau en fonction de la masse ...}
\end{PostIt}} ;
\end{tikzpicture}

\cadrepp{Définitions et Notations}{
Les fonction sont désignées par des lettres. Soit $f$ la fonction définie dans $\mathbb{R}$ par : $$f(x)=-x^3 + x + 17$$

\begin{itemize}
\item $f$ est le nom de la fonction;
\item $\mathbb{R}$ est l'ensemble de définition : cette fonction accepte tous les nombres présents dans cet ensemble. (Certaines fonctions ont des restrictions);
\item $x$ est la variable d'entrée;
\item $f(x)$ est la sortie de la fonction. 
\item On dit que $f(x)$ est \textbf{l'image} de $x$ par la fonction $f$. (un nombre possède une image).
\item $x$ est \textbf{un antécédent} de $f(x)$ par la fonction $f$  (il peut y avoir plusieurs antécédents).
\item $f(x)=-x^3 + x + 17$ est \textbf{l'expression algébrique} de la fonction $f$.
\end{itemize}

}


Les fonctions peuvent être représentées de différentes manières : 
\begin{itemize}
\item Par une phrase;
\item Par une expression algébrique (voir encadré).
\item Par un tableau de valeurs;
\item Par un tableau de variations;
\item Par sa représentation graphique.
\end{itemize}

\section{Formes de représentations}

Pour présenter les formes de représentation, reprenons l'exemple de la page précédente : $$f(x)=-x^3 + x + 17$$


Cette \textbf{expression algébrique} est une première forme de représentation de la fonction. Elle permet de calculer des valeurs et de créer \textbf{un tableau de valeurs} : 

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|C|C|}
\hline
$x$& -10 & 5 & -7 & 2 & 0 & -5.5  \crh
$f(x)$ & & & & & 17& \crh

\end{tabularx}
\end{center}


La calculatrice en mode graphique permet ensuite de représenter \textbf{la représentation graphique} de la fonction (voir tuto si besoin) : 


\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\tkzInit[xmin=-7,xmax=5,ymin=-100,ymax=250, ystep=50, xstep=1]
\tkzGrid
\tkzDrawX[label={$x$},below=-18pt]
\tkzLabelX
\tkzDrawY[label= {$f(x)$ } ]
\tkzLabelY
\tkzFct[color=red,domain =-10:5,samples=200,line width=0.8pt]{-1*\x**3+\x+17}

\end{tikzpicture}
\end{center}

Sur cette représentation graphique, on remarque que la valeur $f(-10)$ n'est pas représentée pour des questions d'échelle.
\vspace{0.2cm}

A partir de la courbe (ou de l'étude de la fonction dérivée, voir après), on peut dresser \textbf{le tableau de variations} des fonctions :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTab[lgt=3,espcl=4]
{$x$ /1,
Signe\\ de $f'(x)$ /1.5,
Variations\\ de\\ $f$ /2}
{$-10$, $-0.58$,$0.58$,$5$}%
{, -,0, +, 0,-, }
{+/{\small 1007} , -/{\small 16.62} , +/{\small 17.38} , -/{\small -103}}
\end{tikzpicture}

\end{center}

Les valeurs aux extrémités des flèches viennent du calcul des images. Les valeurs de la première ligne viennent de l'intervalle d'étude du tableau de valeurs : $[-10;5]$. Les valeurs $-0.58$ et $0.58$ viennent de l'étude de la fonction dérivée. 

\section{Fonction dérivée}

\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
	\draw ([xshift=15cm,yshift=-1.75cm]current page.north west) node {\begin{PostIt}[RappelPostIt=NoteY,Largeur=8cm,DecalAttache=-1,Inclinaison=5]<center>
{\footnotesize \textbf{A quoi ça sert ?} \\ Obtenir une fonction plus simple à étudier qui donne des infos sur la fonction originale}
\end{PostIt}} ;
\end{tikzpicture}


La plupart des fonctions étudiées sont dérivables sur leur intervalle de définition. La fonction dérivée est un petit peu comme une prise de sang sur un humain : en prélevant un petit échantillon de sang, on extrait des informations sur la santé générale de la personne.\\
 Avec la fonction dérivée, on étudie cette fonction pour obtenir des informations sur la fonction de départ.

 
 \cadrepp{Fonction Dérivée}{
 Soit $f$ une fonction définie sur $I$ et dérivable sur ce même intervalle. On notera $f'$ la fonction dérivée de $f$. 
 \vspace{0.5cm}
 
 La fonction dérivée s'obtient par l'application des règles de dérivation (voir plus loin). 
 }

Reprenons notre exemple : $f(x)=-x^3 + x + 17$. Cette fonction est dérivable sur son intervalle de définition et elle se compose de deux termes : 
\begin{itemize}
\item $u(x)= -x^3$ dont la dérivée est : $u'(x)=-3x^2$
\item $v(x)=x+17$ dont la dérivée est $v'(x)=1$.
\end{itemize}
La fonction dérivée est donc $f'(x)= -3x^2 +1$ (on recompose $f'=u'+v'$) \\

Voici un formulaire à connaître et savoir utiliser : 
\vspace{0.5cm}



\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|}
\hline
\textbf{FORMULAIRE}& {\LARGE $f(x)$} & {\LARGE $f'(x)$} \crh
1 & {\Large $a$} (constante) & {\Large $0$} \crh
2 & {\Large $ax+b$} (affine) & {\Large $a$} \crh
3 & {\Large $ax^2$} (carré) & {\Large $2a x$} \crh
4 & {\Large $ax^3$} (cube) & {\Large $3a  x^2 $} \crh
5 & {\large $\dfrac{1}{x}$} (inverse) & {\large $-\dfrac{1}{x^2}$} \crh
6 & {\Large $\sqrt{x}$ }(racine) & {\large $\dfrac{1}{2\sqrt{x}}$} \crh
\hline
7 & {\Large $u(x)+v(x)$} (somme) & {\Large $u'(x) + v'(x) $} \crh
8 & {\Large $k \times u(x)$} & {\Large $k \times u'(x)$} \crh
\end{tabularx}
\vspace{0.5cm}


Remarque : d'autres fonctions seront étudiées cette année et leurs dérivées données.

\newpage

\cadrepp{Théorème de la dérivée}{
\begin{itemize}
\item Si $f'(x)=0$ alors \trou{\lpointilles{10cm}}\prof{$f$ est constante sur I}
\vspace{0.3cm}

\item Si $f'(x)<0$ alors \trou{\lpointilles{10cm}}\prof{$f$ est décroissante sur I}
\vspace{0.3cm}

\item Si $f'(x)>0$ alors \trou{\lpointilles{10cm}}\prof{$f$ est croissante sur I}
\end{itemize}
}

\textbf{Application du théorème}
\vspace{0.5cm}

On étudie toujours la fonction $f(x)=-x^3 + x + 17$ dont la dérivée est : $f'(x)= -3x^2 +1$. On va étudier le signe de $f'$ : 
\vspace{0.5cm}

Cherchons à résoudre l'équation : $f'(x)=0$ c'est à dire : $-3x^2+1=0$. On peut écrire : $$-3x^2 = -1$$ $$ x^2 = \dfrac{1}{3}$$

Cette équation admets ici deux solutions : $x_1= \sqrt{\dfrac{1}{3}}$ et $x_2= -\sqrt{\dfrac{1}{3}}$ 
\vspace{0.5cm}

Ce qui donne $x_1 \approx 0.58$ et $x_2 \approx -0.58$ (on retrouve les valeurs du tableau de variation du départ). \\
La fonction dérivée s'annule donc deux fois, ce qui veut dire que la fonction $f$ va changer de sens de variations deux fois. Il reste à savoir si la dérivée est positive entre les solutions ou à l'extérieur. (\textbf{Note : la partie sur les équations du second degré sera revue plus tard}). 
Calculons par exemple $f'(0) = - 3 \times 0^2 +1 = 1$. On a donc :
\begin{itemize}
\item $f'(x)>0$ pour $-0.58 < x < 0.58$
\item $f'(x)<0$ sinon;
\end{itemize}
\textbf{Ces informations permettent de construire le tableau de variations de la fonction sans tracer la courbe et avec plus de précision.}

\vspace{0.5cm}

\cadrep{Attention}{Ici, pour cet exemple, le seul tracé de la courbe peut porter à confusion car on a l'impression qu'elle n'est que décroissante alors qu'il y a une petite zone de croissance !}
 

\fi
\ifsectionexos
\newpage
\section{Exercices}

\begin{objectifs}{} \textbf{Partie 1} : Méthodes et exercices d'application. ex 1 a 9\\
\textbf{Partie 2} : Applications (ex 10 et suivants). \\
Pour prendre de bonnes bases, vous devez maîtriser chaque type d'exercice présentés ci-dessous ! Attention à la rédaction!
\end{objectifs}


\exo{}
Traduire par une expression algébrique les fonctions suivantes :
\begin{enumerate}
\item La fonction $f$ prend le nombre de départ, le multiplie par $2$ et enlève $4$.
\item La fonction $g$ prend le nombre de départ, enlève $2$ et multiplie le total par $-3$.
\item La fonction $h$ prend le carré d'un nombre et ajoute $1$.
\item La fonction $i$ transforme un nombre en prenant sa racine carrée.
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item $f(x)=2x-4$
\item $g(x)=(x-2) \times -3$
\item $h(x)=x^2+1$
\item $i(x)=\sqrt{x}$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo

\exo{}
Traduire par une phrase les fonctions suivantes :
\begin{enumerate}
\item $f(x)=x^3+2$
\item $g(x)=-(x-2) +3$
\item $h(x)=4x^2+3x-2$
\item $i(x)=3x+2$

\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item La fonction $f$ prend le nombre de départ, l'élève au cube et ajoute $2$.
\item La fonction $g$ prend le nombre de départ, l'élève au carré, prend son opposé et ajoute 3.
\item La fonction $h$ prend le nombre de départ, l'élève au carré, multiplie le résultat par $4$, ajoute $3$ fois le nombre de départ au résultat et enlève $2$.
\item La fonction $i$ prend le triple du nombre de départ et ajoute $2$.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo

\exo{}
Soient deux fonctions $f$ et $g$ telles que $f(x)=x^2 +2$ et $g(x)=-3x$.
En détaillant les calculs, compléter le tableau suivant :
\begin{table}[h]
\centering
\resizebox{.4\textwidth}{!}{% <------ Don't forget this %
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
  \hline
  $x$ & $-2\phantom{0}$ & $\phantom{-}0\phantom{0}$ & $\phantom{-}3\phantom{0}$ & $\phantom{-}10 \phantom{0}$ \\
  \hline
  $f(x)$ & $ $ & $ $ & $ $ & $ $  \\
  \hline
  $g(x)$ & $ $ & $ $ & $ $ & $ $ \\
  \hline
  \end{tabular}% <------ Don't forget this %
}
\end{table}
\begin{correction}
Les calculs sont à rédiger sur feuille
\begin{table}[h]
\centering
\resizebox{.4\textwidth}{!}{% <------ Don't forget this %
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
  \hline
  $x$ & $-2\phantom{0}$ & $\phantom{-}0\phantom{0}$ & $\phantom{-}3\phantom{0}$ & $\phantom{-}10 \phantom{0}$ \\
  \hline
  $f(x)$ & $ 6 $ & $ 2 $ & $ 11 $ & $ 102 $  \\
  \hline
  $g(x)$ & $6 $ & $ 0 $ & $ -9 $ & $ -30 $ \\
  \hline
  \end{tabular}% <------ Don't forget this %
}
\end{table}
\end{correction}

\finexo

\exo{}
On donne trois courbes qui représentent trois fonctions $f$ , $g$ , $h$ et on sait que :
\begin{itemize}
\item[*]La courbe représentative de $f$ passe par le point $A(-3;2)$
\item[*]La courbe représentative de $g$ coupe l'axe des ordonnées au point d'ordonnée $-3$
\item[*]L'ordonnée du point d'abscisse $3$ est de $1$ pour la courbe de la fonction $h$
\end{itemize}
Associer à chaque courbe la fonction correspondante
\begin{center}

\begin{tikzpicture}

\coordinate (O) at (0,0);
\draw[very thin,gray]  (-5,-6)grid(5,6);
\draw[->, -latex] (-5,0)--(5.4,0) node[right]{$x$};
\foreach \x in {-5,...,-1}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\phantom{-}\strut$};
	}
\foreach \x in {1,...,5}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\strut$};
	}	
\draw[->, -latex] (0,-6)--(0,6.4) node[above]{$y$};;
\foreach \y in {-6,...,6}{
	\draw (0.1cm,\y) -- (-0.1cm,\y) node[left] {$\y\strut$};
	}
\draw [domain=-5:5] [samples=200] [color=blue] [line width = 1.6 pt] plot(\x,{(\x)^3*-0.04+(\x)^2*0.02+\x*0.09+1});
%\node[text=blue, thick] at (-3.5,5){$C_f$};
\draw [domain=2:5] [samples=500] [color=red] [line width = 1.6 pt] plot(\x,{1.11*(\x)^4-14.56*(\x)^3+66.89*(\x)^2-123.11*\x+71.3});
\draw [domain=-3:1] [samples=200] [color=orange] [line width = 1.6 pt] plot(\x,{3*(\x)^2+6*\x-3});
\end{tikzpicture}

\begin{correction}
La courbe qui coupe les ordonnées à -3 est la parabole en orange, c'est donc la fonction $g$. La courbe qui passe par le point A est la bleue (celle qui commence la plus à gauche), c'est la fonction $f$. La dernière est donc la fonction $h$, cela se vérifie grâce au point $B(3;1)$.

\end{correction}

\end{center}
\finexo

\exo{}
Pour chacune des 4 fonctions tracées sur le graphique, dire si elles sont : croissantes - décroissantes - constantes. 
\begin{center}

\begin{tikzpicture}[yscale=0.7]

\coordinate (O) at (0,0);
\draw[very thin,gray]  (-5,-6)grid(5,7);
\draw[->, -latex] (-5,0)--(5.4,0) node[right]{$x$};
\foreach \x in {-5,...,-1}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\phantom{-}\strut$};
	}
\foreach \x in {1,...,5}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\strut$};
	}	
\draw[->, -latex] (0,-6)--(0,7.4) node[above]{$y$};;
\foreach \y in {-6,...,7}{
	\draw (0.1cm,\y) -- (-0.1cm,\y) node[left] {$\y\strut$};
	}
\draw [domain=-5:5] [samples=200] [color=blue] [line width = 1.6 pt] plot(\x,{3});
\node[text=blue, thick] at (-1,3.5){$C_f$};
\draw [domain=-1.5:2.5] [samples=200] [color=red] [line width = 1.6 pt] plot(\x,{-3*\x+2});
\node[text=red, thick] at (2.2,-3.5){$C_g$};

\draw [domain=-2:1] [samples=200] [color=orange] [line width = 1.6 pt] plot(\x,{3*(\x)^2+2*\x-1});
\node[text=orange] at (1.4,4){$C_h$};
\draw [domain=0.2:4] [samples=200] [color=green] [line width = 1.6 pt] plot(\x,{1/ \x});
\node[text=green] at (4.3,0.5){$C_i$};


\end{tikzpicture}

\end{center}

\begin{correction}
La courbe $C_f$ est constante; la courbe $C_h$ est d'abord décroissante puis croissante, la courbe $C_g$ est décroissante et la courbe $C_i$ aussi.
\end{correction}
\finexo

\exo{}
Soit la fonction $f(x)=x^2+3$ dont la courbe est représentée après.
Dresser le tableau de variation de la fonction sur $[-2;2]$.
\begin{center}

\begin{tikzpicture}

\coordinate (O) at (0,0);
\draw[very thin,gray]  (-4,-2)grid(4,10);
\draw[->, -latex] (-4,0)--(4.4,0) node[right]{$x$};
\foreach \x in {-4,...,-1}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\phantom{-}\strut$};
	}
\foreach \x in {1,...,4}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\strut$};
	}	
\draw[->, -latex] (0,-2)--(0,10) node[above]{$y$};;
\foreach \y in {-2,...,10}{
	\draw (0.1cm,\y) -- (-0.1cm,\y) node[left] {$\y\strut$};
	}
\draw [domain=-2.5:2.5] [samples=200] [color=blue] [line width = 1.6 pt] plot(\x,{(\x)^2+3});
\node[text=blue, thick] at (-1.5,4){$C_f$};



\end{tikzpicture}%

\end{center}
\begin{correction}
Tableau de variations :
\begin{center}
\resizebox{.6\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}
	\tkzTabInit[lgt=2.5, espcl=4, deltacl=0.75]{$x$ / 1 , variations de $f$ / 2}{$-2$,$\phantom{-}0$, $2$}
	
	\tkzTabVar{ +/$\phantom{-}7$, -/ $\phantom{-}3$, +/$7$ }
\end{tikzpicture}%
}
\end{center}
\end{correction}
\finexo
\exo{} Donner la dérivée des fonctions suivantes en utilisant le tableau du cours.
\begin{enumerate}
\item $f(x)=4x^2$
\item $g(x)=5x+6$
\item $h(x)=3x^3 + x^2 + 3$
\item $i(x)= 2 - 3x $
\item $j(x)= 7 - \dfrac{1}{x}$
\item $k(x) = 2x^2 +3x + 7$
\item $l(x)= 5x + 2 - \sqrt{x}$
\end{enumerate}
\begin{correction} C'est une application directe du cours
\begin{enumerate}
\item $f(x)=4x^2$ > $f'(x) = 8x $
\item $g(x)=5x+6$ > $g'(x) = 5$
\item $h(x)=3x^3 + x^2 + 3$ > $h'(x)=9x^2 + 2x$
\item $i(x)= 2 - 3x $ > $i'(x) = -3 $
\item $j(x)= 7 - \dfrac{1}{x}$ > $j'(x) = \dfrac{1}{x^2}$
\item $k(x) = 2x^2 +3x + 7$ > $k'(x)=4x+3$
\item $l(x)= 5x + 2 - \sqrt{x}$ > $l'(x) = 5 - \dfrac{1}{2\sqrt{x}}$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}


\exo{} Exercice guidé \\
Soit la fonction $f$ définie par $f(x)=4x^3 - 2x^2 -29 x - 2$ dérivable sur un intervalle $I=[-3;4]$.
\begin{enumerate}
\item Déterminer à l'aide du formulaire la fonction dérivée de $f$

\cadre{Pour connaître le tableau de variation de la fonction $f$ on va étudier le signe de la dérivée.
\begin{itemize}
\item On commence par chercher la ou les valeurs pour lesquelles elle s'annule
\item Ensuite on réfléchit au signe
\item On complète le tableau de variation
\end{itemize}
}
\item Montrer que les solutions de l'équation $12x^2-4x-29=0$ sont $x_1=-1,4$ et $x_2=1,73$.
\item Déduire le signe de la dérivée de $f$ et compléter la ligne 2 du tableau ci-dessous.
\item Déduire les variations de la fonction $f$ en complétant le tableau.
\item Déduire les valeurs d'un maximum de $f$ et d'un minimum de $f$ sur l'intervalle.
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTab[lgt=3,espcl=5]{ $x$/ 1,Signe de $f'(x)$/ 1,Variations de \\$f$ / 2}
{ $-3$ ,,  $4$}
{  ,0,,0 }
{   ,   , }%


\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{correction}
La dérivée est $f'(x)=12x^2-4x-29$. On cherche les solutions en résolvant l'équation associée (voir programme de première). La calculatrice donne $x_1=-1.4$ et $x_2=1.73$. C'est une parabole donc du signe de $-a$ à l'intérieur  des racines, c'est à dire négatif ici. On peut donc déduire le tableau :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTab[lgt=3,espcl=4]
{$x$ /1,
Signe\\ de $f'(x)$ /1.5,
Variations\\ de\\ $f$ /2}
{$-3$, $-1.4$,$1.73$,$4$}%
{, +,0, -, 0,+, }
{-/ , +/ , -/ , +/}
\end{tikzpicture}

\end{center}

La fonction augmente puis elle diminue, le premier extrémum est un maximum et il est atteint pour $x=-1.4$ : on calcule sa valeur $f(1.4)=4 \times 1.4^3 -2\times 1.4^2 - 29 \times 1.4 -2 = 23.7$ \\
La fonction diminue ensuite et réaugmente, le second est un minimum atteint pour $x=1.73$ et on a $f(1.73)=-37.44$


On peut vérifier tous ces résultats via le tracé graphique de la fonction initiale.



\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}


\exo{} Reprendre la même étude que dans l'exercice précédent avec la fonction définie sur $[-10;10]$ par $g(x)=-2x^2 + 4x$ (plus simple)
\begin{correction}
La dérivée est $g'(x)=-4+4$ qui s'annule pour $-4x+4=0 \implies x=1$. Les valeurs négatives sont pour $8x+2<0 \implies x>1$ (attention au changement de signe) et on construit le tableau :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.99]
\tkzTab[lgt=3,espcl=5]{ $x$/ 1,Signe de $f'(x)$/ 1,Variations de \\$f$ / 2}
{ $-10$ , $1$ ,$10$}
{ ,+,0,-,}
{ -/{\scriptsize $-240$}  , +/$2$  , -/{\scriptsize $-160$} }%


\end{tikzpicture}
\end{center}
La courbe pour vérifier :
\vspace{-0.5cm}

\begin{center}

\begin{tikzpicture}
\tkzInit[xmin=-4,xmax=4,ymin=-15,ymax=10, ystep=5]
\tkzGrid
\tkzDrawX[label={$x$},below=-18pt]
\tkzLabelX
\tkzDrawY[label= {$g(x)$ } ]
\tkzLabelY
\tkzFct[color=red,domain =-10:10,samples=200,line width=0.8pt]{-2*\x*\x+4*\x}
\tkzDefPointByFct(-5) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzDefPointByFct(-1) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzDefPointByFct(0) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzDefPointByFct(1) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzDefPointByFct(5) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzFct[color=blue,domain =-10:10,samples=200,line width=0.8pt]{-4*\x+4}


\end{tikzpicture}



\end{center}
\end{correction}
\finexo



\exo{} 
Une voiture se déplace sur autoroute et freine à une distance $d=\SI{60}{\meter}$ d'une biche. La vitesse de la voiture est de \SI{130}{\kilo\meter\per\hour}. On donne une relation permettant d'estimer la distance d'arrêt (en mètres avec $x$ en secondes) sur route sèche : $$d(x)=36x-5x^2$$
\begin{enumerate}
\item Déterminer $d'$ la dérivée de $d$ qui correspond à la vitesse (m/s) de la voiture. \COMP{3}
\item Résoudre l'équation $d'(x)=0$ pour trouver le temps nécessaire au freinage. \COMP{3}
\item Calculer $d(3,6)$. \COMP{3}
\item Conclure : La biche est-elle épargnée ? \COMP{4} \COMP{5}
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item La fonction dérivée est $d'(x)= 36 - 10x$ 
\item $36-10x = 0 \implies -10x=-36 \implies x=\dfrac{36}{10} = 3.6$. La voiture freine en 3.6s.
\item On calcule $d(3.6)= 36\times 3.6 - 5\times 3.6^2 = 64.8$. La distance nécessaire pour freiner est de \SI{64.8}{\meter} La biche n'est pas épargnée.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{} Le saut à l'élastique depuis un téléphérique aux deux alpes est l'un des plus hauts d'Europe : \SI{140}{\meter}. Après une phase de chute libre, l'élastique ralentit progressivement l'accélération du sauteur avant le premier rebond qui est situé à \SI{20}{\meter} du sol.\\
Pour des raisons de sécurité, la vitesse du sauteur, ne doit pas dépasser $v=\SI{24}{\meter\per\second}$.\\
\vspace{0.2cm}

\begin{minipage}{0.25\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{derivation/saut.png}

\end{center}\end{minipage}\hspace{0.25cm}
\begin{minipage}{0.75\textwidth}

La distance de chute depuis la cabine s'exprime par la fonction $f(t)=5t^2$ où $t$ représente le temps de chute libre et $f(t)$ la distance. \\
La vitesse de chute est donnée à tout instant par le nombre dérivé de la fonction $f$.
\problematique{Comment déterminer la longueur, en mètres (nombre entier) de l'élastique ?}
\end{minipage}


\begin{enumerate}
\item Expliquer pourquoi la longueur de l'élastique est obligatoirement inférieure à \SI{120}{\meter}. \COMP{1}
\item Quel est le lien entre longueur de l'élastique et durée de la chute libre ? \COMP{2}
\item Pourquoi utiliser la fonction dérivée pour résoudre ce problème ? \COMP{2}
\item Déterminer la dérivée $f'$ de la fonction $f$. \COMP{3}
\item Utiliser cette fonction pour déterminer la durée maximale de la chute libre. \COMP{3}
\item En sachant que la longueur de l'élastique doit être un nombre entier, proposer une longueur maximale en argumentant. \COMP{4} \COMP{5}
\end{enumerate}

\begin{correction} Si on doit s'arrêter de chuter à \SI{20}{\meter} du sol, alors il faut une longueur au maximum égale à $140-20=\SI{140}{\meter}$.\\
Le sauteur est en chute libre tant que l'élastique ne se tend pas, donc tant qu'il n'est pas descendu de la longueur de l'élastique : plus ce dernier est grand, plus longtemps il reste en chute libre.\\
La fonction dérivée va permettre de déterminer le temps pour atteindre au maximum \SI{24}{\meter\per\second}\\
La fonction $f$ est une fonction du second degré : $f(t)=5t^2$ donc la dérivée est $f'(t)=10t$.\\
On résout $24=10t$ ce qui donne $t=\SI{2.4}{\second}$ au maximum de chute libre.\\
On utilise la fonction $f$ pour calculer la longueur maximale de l'élastique : $f(2.4)=5\times 2.4^2 \approx 28.8$ Il faut donc choisir au maximum un élastique de \SI{28}{\meter}.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{}Le gestionnaire d'une portion de péage sur autoroute a modélisé la recette mensuelle  (en milliers d'euros) par la fonction : $$R(x)=50x-(x^3 -13x^2 +57x+165)$$


\problematique{Comment déterminer le nombre de voiture mensuel qui permet d'assurer la rentabilité de la portion ?}

Information : $x$ représente le nombre de véhicules (en milliers) qui emprunte cette portion.
%
%
%\begin{enumerate}
%\item Expliquer pourquoi résoudre l'inéquation $R(x)>0$ permet de répondre à la problématique. \COMP{2} \COMP{1}
%\item Proposer une méthode détailée permettant de répondre à cette problématique. \COMP{2}
%\item Mettre en \oe{}uvre votre méthode et répondre à la problématique. \COMP{3} \COMP{4} \COMP{5}
%\end{enumerate}
 
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item C'est la recette totale gagnée par l'entreprise. Si elle est positive, l'entreprise gagne de l'argent.
\item Méthode : Etude graphique de la fonction ou avec la dérivée.
\item Résolution détaillée : La fonction se réécrit : $R(x)=-x^3 +13x^2-7x-165$
\begin{itemize}
\item Détermination de la dérivée : $R'(x)=-3x^2+26x-7$
\item Détermination des racines de $R'$ : $x_1=0.28$ et $x_2=8.39$
\item La dérivée est positive entre les racines car $a<0$
\item La fonction $R$ admet donc un minimum pour $x_1$ et un maximum pour $x_2$ et est croissante entre ces deux valeurs;
\item Calcul de $R(x_1)=-165.96$ et $R(x_2)=100.78$. 
\item Il faut donc trouver la valeur intermédiaire telle que $R(x)=0$ pour savoir à partir de combien commence le bénéfice. On peut procéder par balayage ou par lecture graphique. Ici la méthode graphique est quasiment obligatoire pour résoudre cet énoncé. Ici on trouve que $R(x)>0$ sur $[5;11]$
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} En sciences, un changement d'état représente le passage d'un état (par exemple liquide) à un autre état (par exemple gazeux). Lors d'un changement d'état, la température ne change pas. Quand le changement d'état est terminé, l'évolution de la température reprend. L'eau pure se solidifie pour une température de \SI{0}{\celsius}.
\vspace{0.25cm}

Une eau est refroidie au congélateur et on relève la température toutes les 30 secondes. A l'aide d'un outil informatique, une représentation graphique de cette évolution est tracée et le meilleur ajustement est un polynome d'ordre 3 dont l'expression est : $$f(x)=-0.9x^3+8x^2-24.4x+20$$

On sait que : 
\begin{itemize}
\item $x$ représente le temps, en minutes, pour $x\in [0;6]$.
\item $f(x)$ représente la température en degrés celsius.
\end{itemize}

\problematique{Comment déterminer si la solidification de cette eau est réalisée à température constante ? De plus, comment vérifier si c'est de l'eau pure ?}

Mettre en \oe{}uvre une démarche pour répondre à cette question. \COMP{1}\COMP{2} \COMP{3} \COMP{4} \COMP{5}

\begin{correction}

On peut résoudre graphiquement en traçant la fonction :

\begin{center}

\begin{tikzpicture}[scale=1.1]
\tkzInit[xmin=0,xmax=6,ymin=-20,ymax=20, ystep=5]
\tkzGrid
\tkzDrawX[label={$x$},below=-18pt]
\tkzLabelX
\tkzDrawY[label= {$y$ } ]
\tkzLabelY
\tkzFct[color=blue,domain =0:6,samples=200,line width=0.8pt]{-0.9*\x**3+8*\x**2-24.4*\x+20}
%\tkzFct[color=blue,domain =-10:10,samples=200,line width=0.8pt]{-4*\x+4}


\end{tikzpicture}
\end{center}

En première approche, on observe un ralentissement autour de \SI{-6}{\celsius} mais le graphique ne permet pas de l'affirmer de manière très nette. Il vaut mieux, ici, utiliser l'étude analytique.
\begin{itemize}
\item Détermination de la dérivée : $f'(x)=-2.7x^2+16x-24.4$
\item Résolution de l'équation $f'(x)=0$ pour trouver un éventuel changement de sens de variation: 
\begin{itemize}
\item $\Delta = b^2 -4ac = 16^2 -4 \times (-2.7) \times (-24.4) = -7.52$
\item $\Delta <0$ : l'équation n'a pas de solutions, la dérivée n'est jamais nulle 
\item La fonction $f$ ne change donc jamais de sens de variation et comme la dérivée n'est jamais nulle, il n'y a pas de point d'inflexion : pas de plateau
\item Signe de $f'(x)$ : toujours le même. $f'(0)=-24.4$ donc $f'(x) <0$ donc la fonction $f$ est toujours décroissante.
\end{itemize}

\item On peut donc répondre à la première partie de la problématique : Cette eau change d'état à une température pas parfaitement constante.
\item Pour la deuxième partie, c'est de l'observation, la température de changement d'état se situe environ à \SI{-6}{\celsius} or l'eau pure change à \SI{0}{\celsius} : elle n'est donc pas pure (c'est de l'eau salée).
\end{itemize}
\end{correction}

\finexo


\exo{} On souhaite déplacer un évier dans une salle de bain lors d'une rénovation. Outre l'aspect tuyauterie à prévoir, il y a deux normes que l'on souhaite valider avant installation :
\begin{enumerate}
\item La hauteur de l'évier par rapport au sol doit être de \SI{83}{\centi\meter}
\item La garde d'eau doit avoir une hauteur minimale de \SI{5}{\centi\meter}
\end{enumerate}

Le tuyau d'évacuation est modélisé par la fonction : $f(x)=-x^3+13.5x^2 - 54x+83$ où $x$ représente la distance au sol en centimètres et $f(x)$ la hauteur du tuyau. 

\problematique{Comment vérifier si les normes sont respectées toutes les 2 ?}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{derivation/evier}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Calculer} $f(0)$. \COMP{3}
\item \textbf{Expliquer} en quoi ce calcul permet de vérifier le respect de la première norme. \COMP{2} \COMP{4}
\item \textbf{Déterminer} $f'$ la fonction dérivée de $f$. \COMP{3}
\item \textbf{Expliquer} en quoi la dérivée peut servir à vérifier le respect de la seconde norme. \COMP{5} \COMP{2}
\item En utilisant la fonction dérivée (et en cherchant pour quelles valeurs elle s'annule), \textbf{déterminer} si la seconde norme est respectée. \COMP{3} \COMP{4}
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item $f(0)= 83$
\item C'est la hauteur de l'évier, elle est bien au bon niveau (cf schéma). Norme 1 respectée.
\item $f'(x)=-3x^2+27x-54$
\item D'après l'allure de la courbe, si on trouve le minimum et le maximum de la fonction $f$ entre A et B, on peut calculer la hauteur de la garde d'eau. Les extremums se déterminent pour l'annulation de la dérivée, donc si on étudie l'équation $f'(x)=0$ on trouvera les points de changement de sens de variation et on pourra calculer la hauteur de la garde d'eau.
\item On cherche $f'(x)=0$ c'est à dire $-3x^2+27x-54=0$ 
\begin{itemize}
\item $\Delta = 27^2-4 \times (-3) \times (-54) = 81$
\item $\Delta >0$ donc deux solutions;
\item $x_1=3$ et $x_2=6$
\end{itemize}
On calcule maintenant $f(3)=15.5$ et $f(6)=29$. Il reste ensuite à calculer la hauteur de la garde $ h=29-15.5=13.5$. La seconde norme est respectée.
\end{enumerate}
\end{correction}


\finexo

\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi

\end{document}